---
title: 許多人在使用的Yolo模型，自己做自己的物件識別
date: 2020-08-10 10:42:20
tags: [Machine Learning, Computer Vision, Deep Learning, Yolo]
categories: [Artificial intelligence]
---

許多影像識別技術，多半使用Yolo模型，截至目前為止，公開發布至第四版 Yolo v4，

常見應用包含：自動駕駛、商品辨識、人臉辨識、物件辨識等

<!-- more -->

近期疫情嚴重，在台灣，火車、捷運入站口全都設置，溫度感測器

其中技術就是使用Yolo模型進行 **人臉辨識** 與 **口罩辨識**

## 什麼是 Yolo

英文解釋 Yolo (you only look ones) ，其作者表達的意義是，

過往的物件識別相比，需要針對同一張圖片辨識上千次，才能識別圖片中所有的物體

而 Yolo (you only look ones) **只需要看一眼，就能夠識別物體**

[TED 2017年 Joseph Redmon (喬瑟夫．瑞德蒙) 的現場簡報](https://www.ted.com/talks/joseph_redmon_how_computers_learn_to_recognize_objects_instantly?language=zh-tw#t-255434)

個人解讀：人類只能專注於看一個物體

但Yolo 模型，可以一次看很多個，一次識別很多個的意義所在

<img src="../images/Yolo/image-20200810122758194.png" alt="image-20200810122758194" style="zoom: 33%;" />

## 成果

<img src="../images/Yolo/all.png" alt="_all" style="zoom:33%;" />





## 原理

首先，先把自己變成什麼都不知道的小嬰兒作為思考主軸，重新開始的概念

你什麼都不知道

你什麼都不知道

你什麼都不知道

只要知道，你的任務是：辨識物品，完事

### Step1 數據準備

一個什麼都不知道的小嬰兒，想要辨識物品，勢必要看過同一個物品的不同角度，甚至是不同環境下的物品

環境的不同：下雨天看路燈、太陽下看路燈、沒太陽看路燈

針對不同的物品，製作標記並圈出範圍

<img src="../images/Yolo/001.png" alt="_111_001" style="zoom:33%;" />



### Step2 訓練

根據Yolo模型的架構原理，其實是以 **卷積神經網路（Convolutional Neural Network, CNN）** 為基底建構，而 CNN 又以 **神經網路（Neural Network, NN）** 為基底建構，總歸回到 NN 的解釋，這裡以一個淺白的說明解釋 NN，後續再補上深度的探討

其實說白了，訓練就是一個學習的過程

可以看到下方由左至右，分別為圖像 (Image)、神經網路(NN)、標籤(Label)

<img src="../images/Yolo/NN_Temp-1597047189682.png" alt="NN_Temp" style="zoom:80%;" />

該如何告訴 **小嬰兒 (神經網路)** ，這張圖片是一個食物，必須要知道三件事情

1. X = 圖像的像素點 (Pixel) - 也就是每一個格子的顏色，這裡有八個格子，就會有八個 X。簡單來說就是， **螢幕解析度** 所擁有的畫質，越高的畫質，能夠畫的格子也就越多

2. W = 學習的大腦 (Brain)

3. Y = 輸出結果 (Result)，這裡輸出 F, o, o, d 是個英文單字，

   當然他最後輸出也可以是機率，好比說，神經網路告訴你

   這張圖

   是Food的機率是 80%

   是Bike的機率是10%

   是People的機率是10%

   則最後參照機率最高者，顯示結果

### Step3 學習

從訓練中的解釋，我們可以知道

```python
# 乘法 = *  (可以理解成一種運算方式，實際的運算，會比乘法更複雜，這裡以乘法代替)
# 像素 * 腦 = 結果
X * W = Y
```

在學習的階段，我們要告訴 **小嬰兒 (神經網路)** 這張圖片是什麼

也就是給他 像素(X)、結果(Y)，讓腦學習

轉換成公式可變成一個求W 的過程

```python
# 同理 除法 = / (可以理解成一種運算)
W = Y / X
# 將已知數帶入，我們可以很清楚得到 神經網路(W) 的數值
W = 6 / 2
```



### Step4 判定

在判定的階段，代表 **小嬰兒 (神經網路)** 已經學習完成，可以識別各種物品

而我們要透過 **小嬰兒 (神經網路)** 判定圖像是什麼，就是求 Y 的過程

訓練完成的 **小嬰兒 (神經網路)** W 已經是已知數，因此我們可以清楚得到 Y 是什麼

```python
Y = X * W
# 帶入已知數，清楚得到 結果(Y) 的數值，也就是 Food、Bike、People等標籤
Y = 2 * 3
```

既然，X 和 W 對於機器來說，已經是已知數

可想而知，Y 就如同我們一眼就能看出結果一般，輕易的得出結果

## 結論

不管是Yolo、卷積神經網路（Convolutional Neural Network, CNN），都是透過神經網路（Neural Network, NN）為基底，而最簡單的概念就是，小嬰兒學習的過程

1. 給他圖片，告訴她這是什麼 (Step3 學習) - 求 W 的過程
2. 問他，圖片中是什麼，他回答是 Food  (Step4 判定) - 求 Y 的過程

深入的概念，網路上有許多文獻，搜尋關鍵字即可

這裡簡單介紹Yolo，與其 **神經網路的概念**

後續再補上相關的技術說明與如何應用，感謝你看到最後，希望這篇文章對你有幫助。



## 參考文獻 Reference

1. [網管人報導關於 自動化偵測體溫與口罩](https://www.netadmin.com.tw/netadmin/zh-tw/market/4FAD29A49E36441995F3404D4FB62F9E)

   